\section{Adjungierte Abbildungen}
\begin{remark}
Seien \(V, W\) endlich dimensionale Vektorräume.
\begin{enumerate}
\item Ist \(V\) ein euklidischer Vektorraum, so ist 
  \(\begin{array}{r l}
      \psi: V & \rightarrow V^*\\
      v &\mapsto \beta(v,\cdot)\\
    \end{array}
  \)
  ein Isomorphismus
\item Ist \(V\) ein unitärer Vektorraum, so ist 
  \(\begin{array}{r l}
      \psi: V & \rightarrow V^*\\
      v &\mapsto \beta(v,\cdot)\\
    \end{array}
  \)
  ein Semiisomorphismus, dh. semilinear, bijektiv.\\
  Ferner gilt: \(\psi^{-1}\) ist semilinear (Übung)
\item %Grafik
\begin{align*}
\psi_v: V&\rightarrow V^* & \psi_W: W &\rightarrow W^*\\
v &\mapsto <v, \cdot > & w &\mapsto <w,\cdot>\\
\end{align*}
\[f^{ad} := \psi_V^{-1}\circ f^* \circ \psi_W\
  \Rightarrow \psi_V \circ f^{ad} = f^* \circ \psi_W\]
Seien \(v \in V, w \in W\). Dann gilt
\begin{align*}
(\psi_V \circ f^{ad}) (w) (v) 
&= \psi_V(f^{ad}(w))(v)
 = <f^{ad}(w), v>_V\\
(f^* \circ \psi_W) (w)(v)
&= f^*(\psi_W(w))(v) = (\psi_w(w) \circ f)(v) = \psi_w(w)(f(v)) 
 = <f^{ad}(w), v>_V
\end{align*}
\end{enumerate}
\end{remark}
\begin{definition}
Sei \(f \in \mathscr{L}(V,W)\). Eine Abbildung
\(f^{ad}\in\mathscr{L}(W,V)\) heißt zu \(f\) adjungierte Abbildung
bzgl \(<\cdot, \cdot>_V\) und \(<\cdot, \cdot>_W\), falls für alle \(v
\in V, w \in W\) gilt: 
\[<f^{ad}(w),v>_V = <w, f(v)>_W\]
\end{definition}
\begin{theorem}
Sei \(f \in \mathscr{L}(V, W)\). Dann gilt: 
\begin{enumerate}
\item Es gibt höchstens eine zu \(f\) adjungierte Abbildung \(f^{ad}
  \in \mathscr{L}(W, V)\)
\item Gilt \(dim(V) < \infty \land dim(W) < \infty\), so ist 
  \(f^{ad}:= \psi_v^{-1}\circ f^* \circ \psi_W\) die eindeutig
  bestimmte ajungierte Abbildung zu \(f\).
\end{enumerate}
\begin{proof}
\begin{enumerate}
\item Seien \(f^{ad}, \tilde{f}^{ad} \in \mathscr{L}(W,V)\) die
  adjungierten Abbildungen zu \(f\). 
\begin{align*}
\Rightarrow &\forall v \in V, w \in W:
   <f^{ad}(w),v> = <w,f(v)>w = <\tilde{f}^{ad}(w), v> v\\
\Rightarrow &0 = <f^{ad}(w) - \tilde{f}^{ad}(w), v> v &&\forall v \in V\\
\Rightarrow &f^{ad}(w) = \tilde{f}^{ad}(w) &&\forall w \in W\\
\Rightarrow &\tilde{f}^{ad} = \tilde{f}
\end{align*}
\item \(z.z:\) Falls \(dim(V) < \infty, dim(W) < \infty\), so ist
  \(f^{ad} = \psi_V^{-1} \circ f^* \circ \psi_W\) die adjungierte
  Abbildung und \(f \in \mathscr{L}(V,W)\).\\
Schon gezeigt: Für \(f^{ad} = \psi_V^{-1} \circ f^* \circ \psi_W\)
gilt \(<f^{ad}(w), v>_V = <w, f(v)>_W\).\\
\(z.z. f^{ad} \in \mathscr{L}(W,V)\)\\
Seien \(w_1, w_2, w \in W, \lambda \in K\) 
\begin{align*}
f^{ad}(w_1 + w_2)
  &=\psi_V^{-1}(f^*(\psi_W(w_1 + w_2)))\\
  &=\psi_V^{-1}(f^*(\psi_W(w_1) + \psi_W(w_2)))\\
  &=\psi_V^{-1}(f^*(\psi_W(w_1))) + \psi_V^{-1}(f^*(\psi_W(w_2)))\\
  &=f^{ad}(w_1) + f^{ad}(w_2)\\
f^{ad}(\lambda w)
  &= \psi_V^{-1}(f^*(\psi_w(\lambda w)))\\
  &= \psi_V^{-1}(f^*(\overline{\lambda} \psi_W(w)))\\
  &= \psi_V^{-1}(\overline{\lambda} f^* (\psi_W(w)))\\
  &= \lambda \psi_V^{-1}(f^*(\psi_W(w)))\\
  &= \lambda f^{ad}(w)
\end{align*}
\(\Rightarrow f^{ad}\) adjungierte Abbildung wegen Eindeutigkeit
\end{enumerate}
\end{proof}
\end{theorem}
\begin{theorem}
Seien \(f,g \in \mathscr{L}(V,V)\) und \(dim(V) <\infty\). Dann gilt 
\begin{enumerate}
\item Die Abbildung 
  \(\begin{array}{r l}
      ad: \mathscr{L}(V,V) &\rightarrow \mathscr{L}(V,V)\\
      f &\mapsto f^{ad}
    \end{array}
\)
ist linear, falls \(K = \mathbb{R}\) und semilinear, falls 
\(K = \mathbb{C}\)
\item \((id_V)^ad = id_V\)
\item \((f^{ad})^{ad} = f\)
\item \((f \circ g)^{ad} = g^{ad} \circ f^{ad}\)
\end{enumerate}
\begin{proof}
\begin{enumerate}
\item \(z.z: (\lambda_1 f_1 + \lambda_2 f_2)^{ad} =
  \overline{\lambda}_1 f_1^{ad} + \overline{\lambda}_2 f_2^{ad}\,
  \forall f_1, f_2 \in \mathscr{L}(V,V), \lambda_1, \lambda_2 \in K\)
\begin{align*}
<w, (\lambda_1f_1 + \lambda_2f_2)(w)>
  &= <w, \lambda_1 f_1(v) + \lambda_2f_2(v)>_V\\
  &= \lambda_1 <w, f_1(v)>_V + \lambda_2<w,f_2(v)>_V\\
  &= \lambda_1 <f_1^{ad}(w), v> + \lambda_2 <f_2^{ad}(w), v>_V\\
  &= <\overline{\lambda}_1f_1^{ad}(w), v>_V 
    + <\overline{\lambda}_2 f_2^{ad}(w), v>_V\\
  &= <(\overline{\lambda}_1f_1^{ad} +
    \overline{\lambda}_2f_2^{ad})(w), v>_V
\end{align*}
\item \(<w, id_V(v)>_V = <w,v>_V = <id_V(w), v> \Rightarrow id_V=
  (id_V)^{ad}\)
\item \(\forall v, w \in V\) gilt: 
\begin{align*}
<w, f^{ad}(v)> 
  & = < \overline{f^{ad}(v), w}>\\
  & = <\overline{v, f(w)}> \\
  & = <f(w), v>\\
\Rightarrow f = (f^{ad})^{ad}
\end{align*}
\end{enumerate}
\end{proof}
\end{theorem}
\begin{theorem}
Sei \(dim(V) < \infty, f \in \mathscr{L}(V,V)\). Dann gilt: 
\begin{enumerate}
\item \(Kern(f^{ad}) = (Bild(f))^\perp\)
\item \(Kern(f) = (Bild(f^{ad}))^\perp\)
\end{enumerate}
\begin{proof}
\begin{enumerate}
\item \begin{itemize}
    \item[\(\subseteq\)] Sei \(w \in Kern(f^{ad})\)
      \begin{align*}
        \Rightarrow & f^{ad}(w) = 0\\
        \Rightarrow & 0 = <f^{ad}(w), v> = <w, f(v)> &&\forall v\in
                                                        V\\
        \Rightarrow 0 = <w, \tilde{v} &&\forall \tilde{v} \in
                                         Bild(f)\\
        \Rightarrow w \in Bild(f)^\perp
      \end{align*}
      \item[\(\supseteq\)] Sei \(w \in Bild(f)^\perp\)
        \begin{align*}
          \Rightarrow & 0 = <w, f(v)> = <f^{ad}(w), v> &&\forall v \in
                                                          V\\
          \Rightarrow &f^{ad}(w) = 0\\
          \Rightarrow &w \in Kern(f^{ad})
        \end{align*}
\end{itemize}
\item Da \((f^{ad})^{ad} = f\) 
  \[\Rightarrow Kern(f) = Kern((f^{ad})^{ad}) = Bild(f^{ad})^\perp\]
\end{enumerate}
\end{proof}
\end{theorem}
\begin{remark}
Sei \(V = K^n\) mit Standardskalarprodukt \(<\cdot, \cdot> \)
\[\begin{array}{r l}
    A: K^n &\rightarrow K^n\\
    v &\mapsto Av
  \end{array}
\]
\begin{align*}
<w, Av> 
  &=w^*Av\\
  &=w^*(A^*)^*v\\
  &= (A^*w)^*v\\
  &= <A^*w, v>\\
\Rightarrow A^{ad} &= A^*
\end{align*}
\end{remark}
\begin{corollary}
Sei \(A \in K^{n \times n}\). Dann gilt: 
\begin{enumerate}
\item \(Kern(A^*) = Bild(A)^\perp\) bzw \(Kern(A^*) \obot Bild(A) =
  K^n\)
\item \(Kern(A) = Bild(A^*)^\perp\) bzw \(Kern(A) \obot Bild(A^*) =
  K^n\)
\end{enumerate}
Gilt speziell \(A = A^*\), so folgt \(Kern(A) \operp Bild(A) = K^n\)
\end{corollary}
\begin{theorem}
Sei \(B = (v_1, \hdots v_n)\) eine Orthonormalbasis von \(V\) und 
\(f \in End(V, V)\). Dann gilt \([f]_B^B = ([f^{ad}]_B^B)^*\)
\begin{proof}
Sei \(A = [a_{ij}] = [f]_B^B, C=[c_{ij}]=[f^{ad}]_B^B\)
\begin{align*}
\Rightarrow f(v_j)
  &= \sum_{i=1}^m<v_i, f(v_j)>\\
  &= \sum_{i=1}^n a_{ij}v_i\\
  f^{ad}(v_j)>
  &= \sum_{i=1}^n <v_i, f^{ad}v_j> v_i\\
  &= \sum_{i=1}^n c_{ij} v_i &&j = 1, \hdots, n\\
\Rightarrow a_{ij}
  &= <v_i, f(v_j)>\\
  &= <f^{ad}(v_i), v_j>\\
  &= <\overline{v_j, f^{ad}(v_i)}>\\
  &= \overline{c_{ji}}\\
  &= c_{ij}^*\\
\Rightarrow A &= C^*
\end{align*}
\end{proof}
\end{theorem}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../Lineare_Algebra_2"
%%% End:
